\section{Математические модели} % (fold)
% \label{sec:математические_модели}

% section математические_модели (end)

\subsection{Уравнения статики и динамики} % (fold)
% \label{sub:уравнения_статики_и_динамики}

% subsection уравнения_статики_и_динамики (end)

Под \emph{математическим описанием} (моделью) понимают совокупность уравнений и ограничивающих условий, которые описывают зависимость между свойствами, состояними системы, входными/выходными величинами.

\emph{Уравнение статики} отражает функциональную связь между входными и выходными величинами в установившемся состоянии.

\emph{Уравнение динамики} -- зависимость выходной величины от времени при изменении входной.

При переходе системы из одного режима в другой, под действием приложенной силы, называется \emph{переходным процессом}.

\paragraph{Линеаризация дифференциальных уравнений} % (fold)
% \label{par:линеаризация_дифференциальных_уравнений}

% paragraph линеаризация_дифференциальных_уравнений (end)

Так как анализ и решение нелинейных дифференциальных уравнений связаны со значительными трудностями, в инженерных расчетах часто прибегают к линеаризации нелинейных дифференциальных уравнений, т.е. к \emph{замене нелинейных дифференциальных уравнений приближенными линейными}, анализ и решение которых значительно проще. 
Наиболее распространенным методом линеаризации является метод малых отклонений, в основе которого лежит предположение о том, что в процессе регулирования входные и выходные величины изменяются так, что их отклонения от установившихся значений остаются достаточно малыми.

Линеаризацией называется процесс упрощения дифф уравнения разложением в ряд Тейлора. Например:

% $$y(x_1, x_2) = y(x_{10}, x_{20})$$

% \begin{multline}
%     y(x_1, x_2) = y(x_{10}, x_{20}) + \qty(\pdv{y}{x_1})_{x_{10},x_{20}} + (x_1 - x_0) +\\
%     + \frac12\qty(\pdv{y^2}{x_1^2}) + (x_1 - x_{10})^2 + \\ + \frac{12}\qty(\pdv{y^2}{x_2^2}) + (x_2 - x_{20}) + \ldots
% \end{multline}

\begin{equation}
    F\qty(x_\text{вых}^{(i)}; x_\text{вх}^{(j)}) = 0,
\label{eq:2_1}
\end{equation}
где $x_\text{вых}^{(i)}$ -- регулируемая выходная величина и ее производные ($0 \leq i \leq n$); $x_\text{вх}^{(j)}$ -- входная величина и ее производные ($0 \leq j \leq n$).

Установившийся режим в системе наблюдается при некоторых постоянных значениях величин:

\begin{equation*}
    x_\text{вых}^{(i)} = x_{\text{вых}_0}^{(i)}; \quad x_\text{вх}^{(j)} = x_{\text{вх}_0}^{(j)}
\end{equation*}

Уравнение для установившегося режима:

\begin{equation}
    F\qty(x_{\text{вых}_0}^{(i)}; x_{\text{вх}_0}^{(j)}) = 0,
\label{eq:2_2}
\end{equation}

Если в результате изменения входной величины $x_\text{вх} = x_{\text{вх}_0} + \Delta x_\text{вх}$ произошло отклонение выходной величины от установившегося режима, то переходный процесс описывается уравнением:

\begin{equation}
    F\qty(x_{\text{вых}_0}^{(i)} + \Delta x_\text{вых}^{(i)}; x_{\text{вх}_0}^{(j)} + \Delta x_\text{вх})^{(j)} = 0,
\label{eq:2_3}
\end{equation}

Если функция $F$ гладкая и имеет непрерывные производные, то линеаризация осуществляется разложением функции в ряд Тейлора в окрестности точки, соответствующей установившемуся режиму:

\begin{multline}
    F\qty(x_{\text{вых}_0}^{(i)} + \Delta x_\text{вых}^{(i)}; x_{\text{вх}_0}^{(j)} + \Delta x_\text{вх})^{(j)} =  F\qty(x_{\text{вых}_0}; x_{\text{вх}_0}) + \\
    + \sum_{i=0}^{i=n}\qty(\pdv[i]{F}{x_\text{вых}})_0 \Delta x_\text{вых}^{(i)} 
    + \sum_{j=0}^{j=m}\qty(\pdv[j]{F}{x_\text{вх}})_0 \Delta x_\text{вх}^{(j)} 
    + R
\label{eq:2_4}
\end{multline}

Нулевой индекс при частных производных указывает, что их значения учитываются при равновесном состоянии.

Остаточный член $R$ учитывает величины высшего порядка малости.

Вычитая из уравнения (\ref{eq:2_4}) уравнение (\ref{eq:2_3}) и пренебрегая остаточным членом $R$, получим линеаризованное дифференциальное уравнение:

\begin{equation}
    \sum_{i=0}^{i=n}\qty(\pdv[i]{F}{x_\text{вых}})_0 \Delta x_\text{вых}^{(i)} = - \sum_{j=0}^{j=m}\qty(\pdv[j]{F}{x_\text{вх}})_0 \Delta x_\text{вх}^{(j)}
\label{eq:2_5}
\end{equation}
или
\[
    y(x_1, x_2) \approx y(x_{10}, x_{20}) + \qty(\pdv{y}{x_1})_{x_{10},x_{20}} + (x_1 - x_{10}) + \qty(\pdv{y}{x_2})_{x_{10},x_{20}} + (x_2 - x_{20})
\]

Под знаком производных в линеаризованное уравнение входят не сами переменные $x_\text{вых}$, $x_\text{вх}$, а их отклонения $\Delta x_\text{вых}$, $\Delta x_\text{вых}$ от некоторых установившихся значений $x_{\text{вых}_0}$, $x_{\text{вх}_0}$. Поэтому полученное уравнение называется уравнением в отклонениях.

Разделив уравнение (\ref{eq:2_5}) на $\Delta t$ при $\Delta t \rightarrow 0$ получим дифференциальное уравнение в первом приближении:

\begin{equation}
    \sum_{i=0}^{i=n} a_i \qty(\dv[i]{x_\text{вых}}{t}) = 
    \sum_{j=0}^{j=m} a_j \qty(\dv[j]{x_\text{вх}}{t})
\label{eq:2_6}
\end{equation}
или:
\[
    a_n\dv[n]{y(t)}{t} + \ldots + a_1\dv{y(t)}{t} + a_0 y(t) = b_m\dv[m]{x(t)}{t} + \ldots + b_1\dv{x(t)}{t} + b_0 x(t)
\]
где $a_i = \qty(\pdv[i]{F}{x_\text{вых}})_0,\ i\in[0;n]$; $b_j = - \qty(\pdv[j]{F}{x_\text{вх}})_0,\ j\in[0;m]$.

\subsection{Методика и примеры составления математических моделей элементов систем автоматического управления} % (fold)
% \label{sub:методика_и_примеры_составления_математических_моделей_элементов_систем_автоматического_управления}

% subsection методика_и_примеры_составления_математических_моделей_элементов_систем_автоматического_управления (end)

% ![](https://i.imgur.com/TKAV2lK.png)

\subsubsection{Пример 2 } % (fold)
% \label{ssub:пример_2_}

% subsubsection пример_2_ (end)

Элемент (объект регулирования) системы автоматического регулирования представляет собой электрическую печь сопротивления (рис.2.3,б). 
Выходная величина -- температура печи, одинаковая во всех точках объема печи $T$, входная -- сила электрического тока $i$, протекающего по нагревателю с сопротивлением $R$.
Проводимая электрическая энергия к электронагревателю расходуется на изменение температуры печи и с тепловыми потерями через кладку в окружающую среду.

Согласно закону сохранения энергии получим уравнение динамики печи:
\[ i^2 R \dd t = C \dd T + KS (T - T_o) \dd t \]
где $C$ -- теплоемкость кладки и садки печи, \si{\joule\per\kelvin}; $T_o$ -- температура окружающей среды, \si{\kelvin}; $S$ -- площадь наружной поверхности кладки печи, \si{\square\metre}; $K$ -- коэффициент теплопередачи от атмосферы печи к окружающей среде, \si{\watt\per(\square\metre\cdot\kelvin)}.

Разделим уравнение печи на $\dd t$:
\[ C \dv{T}{t} + K_1 S (T - T_o) = i^2 R \]

Полученное уравнение является нелинейным, т.к. входная величина, ток $i$, имеет в уравнении вторую степень.

Установившийся в печи режим характеризуется значениями величин:
\[ i = i_0; \quad T = T_0; \quad T_o = \text{const}. \]

Уравнение печи при этом режиме имеет вид:
\[ i^2_0 R = K S (T_0 - T_o). \]

Разложив левую часть уравнения для динамического режима в ряд Тейлора в окрестности точки $i=i_0$; $T = T_0$ и оставив в этом разложении члены с $\Delta i$ в первой степени, получим уравнение вида:
\[ i^2_0 R + 2 i_0 R \Delta i = C \dv{T}{t} + K S (T - T_o). \]

Вычитая из последнего выражения уравнение печи для установившегося режима, получаем линейное дифференциальное уравнение:
\[ 2 i_0 R \Delta i = C \dv{T}{t} + K S (T - T_o) \]

Введем в качестве новой выходной величины отклонение температуры печи от установившейся $\Delta T = T - T_0$ и, учитывая, что $T_o = \text{const}$, получим линеанизированное уравнение объекта в отклонениях:
\[ \qty(\frac{C}{K S})\qty[\dv{\Delta T}{t}] + \Delta T = \frac{2 i_0 R}{K S} \Delta i \]

Полученное уравнение можно записать в безразмерном виде. 
Для этого достаточно заменить абсолютные значения отклонений входной и выходной величин относительными:
\[ X_{out} = \frac{\Delta T}{T_0}; \quad X_{in} = \frac{\Delta i}{i_0} \]

Разделив обе части уравнения на $T_0$, получим дифференциальное уравнение в безразмерной нормализованной форме:
\[ \frac{C}{K S} \dv{X_{out}}{t} + X_{out} = \frac{2 i_0^2 R}{K S T_0} X_{in} \]

Введем обозначения: $\tau = C / K S$ -- постоянная времени, \si{second}; $k = 2 i^2 R / K S T_0$ -- коэффициент передачи (безразмерный).

С учетом введенных обозначений уравнение динамики объекта -- электрической печи имеет вид:
\[ \tau \dv{X_{out}}{t} + X_{out} = k X_{in}. \]

\subsubsection{Пример 3} % (fold)
% \label{ssub:пример_3}

% subsubsection пример_3 (end)

В качестве элемента АСР рассмотрим пневматическую систему, состоящую из камеры объемом $V$ и дросселя (рис.2.3, в). 
Входная и выходная величины -- давление воздуха $p_{in}$ перед дросселем и давление $p_{out}$ за дросселем. 
Массовый расход продукта $M$ через дроссель определяется выражением $\Delta M = \alpha (p_{in} - p_{out})$, где $\alpha$ -- коэффициент расхода (проводимость) дросселя, \si{\kilo\gram\per(\second\cdot\pascal)}.

Согласно уравнению состояния идеального газа $M = pV / RT$, изменение массового расхода воздуха за время $\Delta t$ составит $\Delta M = (V / RT) \Delta p_{out} = \alpha (p_{in} - p_{out}) \Delta t$. 
Разделив обе части уравнения на $\Delta t$ и устремив его к нулю, получим:
\[ \frac{V}{\alpha R T} \dv{p_{out}}{t} + p_{out} = p_{in} \]
 
В общем виде имеем дифференциальное уравнение 1-го порядка динамики пневматической системы:
\[ T \dv{x_{out}}{t} + x_{out} = x_{in}. \]

\subsubsection{Пример 4} % (fold)
% \label{ssub:пример_4}

% subsubsection пример_4 (end)

В качестве элемента АСР рассмотрим пневматический мембранный клапан (рис.2.3,г).
За входную величину примем изменение входного давления $\Delta p_{in}$, за выходную -- перемещение штока $\Delta x$.

На подвижную систему клапана -- шток -- действует сила $F_{in}$, создаваемая входным давлением $\Delta p_{in}$ и уравновешиваемая силами инерции $F_{res}$, трения $F_{friction}$ и упругой деформации $F_{def}$. 
Условие равновесия сил, действующих на клапан, запишем в виде уравнения $F_{res} + F_{friction} + F_{def} = F_{in}$.

Сила, создаваемая входным давлением на мембрану площадью $S$, равна
\[ F_{in} = \Delta p_{in} S \]

Сила инерции $F_{res} = m \dv[2]{\Delta x}{t}$, где $m$ -- масса подвижной системы клапана, \si{\kilo\gram}.

Сила трения $F_{friction} = \lambda \dv{\Delta x}{t}$, где $\lambda$ -- коэффициент трения.

Сила противодействия, создаваемая пружиной, равна $F_{def} = C \Delta x$, где $C$ -- коэффициент пропорциональности.

Подставив значения сил в уравнение равновесия сил, получим:
\[ m \dv[2]{\Delta x}{t} + \lambda \dv{\Delta x}{t} + C \Delta x = \Delta p_{in} S \]

Исходное уравнение можно записать в безразмерной форме. Для этого введем обозначение
\[ X_{in} = \frac{\Delta p_{in}}{p_{max}}; \quad X_{out} = \frac{\Delta x}{x_{max}} \]
\[ \dv{X_{out}}{t} = \dv{(\Delta x / x_{max})}{t}; \quad \dv[2]{X_{out}}{t} = \dv[2]{(\Delta x / x_{max})}{t}. \]

Подставив эти значения в дифференциальное уравнение, получим:
\[ m x_{max} \dv{X_{max}}{t} + \lambda x_{max} \dv{X_{out}}{t} + C x_{max} X_{out} = X_{in} p_{max} S. \]

Разделив обе части уравнения на коэффициент при $X_{out}$, получим уравнение в безразмерной нормализированной форме:
\[ T_2^2 \dv[2]{X_{out}}{t} + T_1 \dv{X_{out}}{t} + X_{out} = k X_{in} \]
где $T_2 = m / C$; $T_1 = \lambda / C$; $k = p_{max} S / C x_{max}$.

\subsubsection{Пример 5} % (fold)
% \label{ssub:пример_5}

% subsubsection пример_5 (end)

Элемент представляет собой электрический контур, состоящий из последовательно соединенных индуктивности L, резистора с активным сопротивлением R и емкости C (рис. 2.3. д).
Входной величиной является напряженеи $u_{in}$, выходной -- напряжение на обкладках конденсатора $u_c = u_{out}$.
В соответствии с законои Кирхгофа имеем уравнение $u_L + u_R + u_C = u_{in}$.
Если принять характеристики элементов постоянными, то ток в цепи $i = C(\dd U_C / \dd t) = C(\dd u_{out} / \dd t)$.

Падения напряжения на индуктивности и сопротивлении соответственно равны:
\[
    u_L = L \dv{i}{t} = LC \dv[2]{U_{out}}{t}; \quad u_R = iR = RC \dv{u_{in}}{t}
\]

С учетом полученных зависимостей имеем уравнение динамики контура:
\[
      LC \dv[2]{U_{out}}{t} + RC \dv{u_{in}}{t} + u_{out} = u_{in}
\]
или
\[
    T_2^2 x''_{out} + T_1 x'_{out} + x_{out} = x_{in}
\]
где $T_2 = \sqrt{LC}$, $T_1 = RC$, $x = u$.

\subsection{Типовые воздействия} % (fold)
% \label{sub:типовые_воздействия}

% subsection типовые_воздействия (end)
\paragraph{Ступенчатая единичная функция} % (fold)
% \label{par:ступенчатая_единичная_функция}
\[
    1(t) = \begin{cases}0,~t<0;\\1,~t\geq0\end{cases};\quad A_1(t) = \begin{cases}0,~t<0;\\A,~t\geq0\end{cases}
\]
% paragraph ступенчатая_единичная_функция (end)
\paragraph{Одиночный прямоугольный импульс} % (fold)
% \label{par:одиночный_прямоугольный_импульс}
\[
    f_n(t) = \begin{cases}0,~t<0;\\A,~0\leq t\geq\tau;\\0,~t\geq\tau\end{cases}\quad
    f_n(t) = A_1(t) - A_1(t - \tau).
\]
% paragraph одиночный_прямоугольный_импульс (end)
\paragraph{Единичная импульсная функция} % (fold)
% \label{par:единичная_импульсная_функция}
\[
    f_\delta = \begin{cases}0,~t<0;\\\frac1\tau,~0\leq t\geq\tau;\\0,~t\geq\tau\end{cases}
\]
% paragraph единичная_импульсная_функция (end)

4. $\int\limits_{-\infty}^{+\infty}\delta(t)\dd{t} = 1$;

5. $\int\limits_{-\infty}^{+\infty}\delta(t - t_0)\dd{t} = f(t_0)$;

6. $f_1(t) = t \cdot 1(t)$;

7. $f_2(t) = t^2 \cdot 1(t)$;

8. $f(t) = A\sin\omega t$, $f(t) = A\cos\omega t$, $f(t) = Ae^{j\omega t} = A(\cos\omega t + j\sin\omega t)$.

\subsection{Решение линейных ДУ с постоянными коэффициентами стандартным методом} % (fold)
% \label{sub:решение_линейных_ду_с_постоянными_коэффициентами_стандартным_методом}

% subsection решение_линейных_ду_с_постоянными_коэффициентами_стандартным_методом (end)

\begin{equation}
    \sum_{i=0}^n a_i \dv[i]{y(t)}{t} = \sum^m b_i \dv[i]{x(t)}{t},~ n > m
    \label{eq:2_37}
\end{equation}
\[ y(t) = y_\text{общ}(t) + y_\text{частн}(t) \]
\[ a_n y^{(n)} + a_{n-1}y^{(n-1)} + \ldots + a_0 y = 0 \]
\[ y = e^{kx} \]
\[ a_n k^n e^{kx} + a_{n-1}k^{n-1}e^{kx} + \ldots + a_0 e^{kx} = 0 \]
\[ a_n k^n + a_{n-1} k^{n-1} + \ldots + a_0 = 0 \]
\[ y = C_1 e^{k_1 x} + C_2 e^{k_2 x} + \ldots + C_n e^{k_n x} \]

\subsubsection{Пример 1} % (fold)
\[ y'' - 3y' + 2y = 0 \]
\[ y' = k \]
\[ k^2 - 3k + 2 = 0 \]
\[ k_1 = -1;~k_2 = 2 \]
\[ y_1 = C_1e^x + C_2e^{2x} \]
% subsubsection пример_1 (end)

\subsubsection{Пример 2} % (fold)
\[ y'' + 4y' + 5y = 0 \]
\[ k^2 + 4k + 5 = 0 \]
\[ k_{1,2} = -2 \pm j \]
\[ y = e^{-2x}(C_1\cos{x} = C_2\sin{x}) \]
% subsubsection пример_2 (end)

\subsubsection{Пример 3} % (fold)
\[ y''' - 3y'' + 3y' - y = 0 \]
\[ k^3 - 3k^2 + 3k - 1 = 0 \]
\[ (k-1)^3 = 0 \]
\[ y = e^x (C_1 + C_2 x + C_3 x^2) \]
% subsubsection пример_3 (end)

\subsubsection{Пример 4} % (fold)
\[ y'' + y = x \]
\[ y'' + y = 0 \]
\[ k^2 + 1 = 0 \]
\[ k_{1,2} = \pm{j} \]
\[ y = C_1\cos{x} + C_2\sin{x} + x \]
% subsubsection пример_4 (end)

\subsection{Преобразование Лапласа} % (fold)
% \label{sub:преобразование_лапласа}

Преобразование Лапласа заключается в том, что вместо фкнкции времени $f(t)$ используют функцию комплексной переменной $X(p)$, где $p = \beta + j\gamma$. Функция $X(p)$ называется изображением функции $x(t)$, которая называется оригиналом функции $X(p)$. Операция перехода от оригинала к изображению называется прямым односторонним преобразованием Лапласа и обозначается символом $L$:
\begin{equation}
    L\qty[x(t)] = X(p) = \int\limits_0^\infty x(t)e^{-pt}\dd{t}
    \label{eq:2_38}
\end{equation}
Операция перхода от изображения к оригиналу называется обратным преобраованием Лапласа и обозначается символом $L^{-1}$:
\begin{equation}
    L^{-1}\qty[X(p)] = x(t) = \frac{1}{2 \pi j} \int\limits_{c-j\infty}^{c+j\infty}X(P)e^{pt}\dd{p}
    \label{eq:2_39}
\end{equation}

\[ f(t) = A, ~ t>0\]
\[ L(A) = \int\limits_0^{+\infty} Ae^{-pt}\dd{t} = -\frac{A}{p}\int\limits_0^{+\infty}e^{-pt}\dd{(-pt)} = -\frac{A}{p} \eval{e^{-pt}}_0^\infty = -\frac{A}{p}(0-1) = \frac{A}{p}\]

Если $f(t) = 1(t)$, то $L[1(t)] = \frac{1}{p}$.

Если $f(t) = At$:
\[\begin{aligned}
    L[A(t)] & = \int\limits_0^{+\infty}Ate^{-pt}\dd{t} = 
    -\frac{A}{p}\int\limits_0^{+\infty}te^{-pt}\dd{(-pt)} = 
    -\frac{A}{p}\int\limits_0^{+\infty}t\dd{e^{-pt}} = \\ & =
    -\frac{A}{p}\qty(t\eval{e^{-pt}}_{0}^{+\infty} - \int\limits_0^{+\infty}e^{-pt}\dd{t}) = 
    - \frac{A}{p} \qty(0 - \frac1p) = \frac{A}{p^2}
\end{aligned}\]

\[ L\qty[t^n] = \frac{n!}{p^{n+1}} \]

\subsubsection{Свойства преобразования Лапласа} % (fold)
\label{ssub:свойства_преобразования_лапласа}

% subsubsection свойства_преобразования_лапласа (end)

1. \[ L\qty[Af(t) + Bg(t)] = AL[f(t)] + BL[g(t)] \]

2. Пусть $L[f(t)] = F(p)$. Найдем $L[f'(t)]$, где $f'(t) = \dv{f(t)}{t}$:
\[
\begin{aligned}
    L[f'(t)]  & = \int\limits_0^\infty f'(t) e^{-pt} \dd{t} = \int\limits_0^\infty e^{-pt} \dd{f(t)} = \\ & =
    e^{-pt} \cdot \eval{f(t)}_{0}^{\infty} - \int\limits_0^\infty f(t) \dd{e^{-pt}} = 
    e^{-pt} \cdot \eval{f(t)}_{0}^{\infty} - p\int\limits_0^\infty f(t)e^{-pt} \dd{t} = \\ & =
    e^{-pt} \eval{f(t)}_0^\infty + p F(p) = pF(p) - f(0)
\end{aligned}
\]
Следовательно, \[ L[f'(t)] = p F(p) - f(0) \]

3. \[ \begin{aligned} L[f''(t)] & = pL[f'(t)] - f'(0) = \\ & = p\qty(pF(p) - f(0)) - f'(0) = \\ & = p^2F(p) - pf(0) - f'(0) \end{aligned} \]
Следовательно, \[ L[f^{(n)}(t)] = p^nF(p) - p^{n-1}f(0) - p^{n-2}f'(0) - \ldots - f^{(n-1)}(0) \]

4. $g(t) = \int\limits_0^t f(\tau) \dd\tau$, $L[g(t)] = L\qty[\int\limits_0^t f(t) \dd\tau]$, $g'(t) = f(t)$, $g(0) = 0$.
\[ F(p) = L[f(t)] = L[y'(t)] = pL[g(t)] = pL\qty[\int\limits_0^t f(\tau)\dd{\tau}] \]
Следовательно, \[ L\qty[\int\limits_0^t f(\tau) \dd\tau] = p F(p) \]

5. \[ L\qty[\int\limits_0^t\int\limits_0^\tau f(\xi) \dd\xi] = \frac{1}{p^2} F(p) \]

\subsubsection{Типовые преобразования Лапласа} % (fold)
% \label{ssub:типовые_преобразования_лапласа}
\input{table_laplas}
% subsubsection типовые_преобразования_лапласа (end)

\paragraph{Пример} % (fold)
% \label{par:пример}
Дано:
\[ y''(t) - k^2y(t) = 0 \]
Начальные условия:
\[ y(0) = A,~ y'(0) = B \]
Решение:
\[ L\qty[y''(t) - k^2y(t)] = 0 \]
\[ p^2 Y(p) - pA - B - k^2Y(p) = 0 \]
\[ (p^2 - k_2) Y(p) = PA + B \]
\[ Y(p) = \frac{Ap+B}{p^2+k^2} = \frac{C_1}{p+k} + \frac{C_2}{p-k} \]
\[ Ap + B = C_1(p-k) + C_2(p+k) \]
при \(p = -k\):
\[ -kA + B = -2kC_1 \quad\rightarrow\quad C_1 = \frac{Ak - B}{2k}\]
при \(p = k\):
\[ kA + B = 2kC_2 \quad\rightarrow\quad C_2 = \frac{Ak + B}{2k}\]
Ответ:
\[ y(t) = C_1e^{-kt} + C_2e^{kt} \]
% paragraph пример (end)

\paragraph{Пример} % (fold)
% \label{par:пример}
Дано:
\[ y''(t) - y'(t) - by(t) = 2 \]
Начальные условия:
\[ y(0) = 1; \quad y'(0) = 0 \]
Решение:
\[ L[y''(t)] - L[y'(t)] - 6L[y(t)] = L[2] \]
\[ p^2Y(p) - p - (p Y(p) - 1) - 6Y(p) = \frac2p \]
\[ Y(p)(p^2-6) = p-1 + \frac2p \]
\[ Y(p) = \frac{p^2 - p + 2}{p(p^2 - p - 6)} \]
\[  \frac{p^2 - p + 2}{p(p^2 - p - 6)} =  \frac{p^2 - p + 2}{p(p-3)(p+2)} = \frac{A}{p} + \frac{B}{p-3} + \frac{C}{P+2} \]
\[ p^2 - p + 2 = A(p-3)(p-2) + Bp(p+2) + Cp(p-3) \]
\[ p^2 - p + 2 = p^2(A+B+C) + p(-A+2B-3C) - 6A \]
\[
    \begin{cases}
        A+B+C = 1;\\
        A - 2B + 3C = 1;\\
        6A = -2.  
    \end{cases} \quad \rightarrow \quad A = -\frac13, ~ B = \frac{8}{15}, ~ C = \frac45
\]
% paragraph пример (end)
% subsection преобразование_лапласа (end)